---
title: >-
    بخش ۱۸
---
# بخش ۱۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دگر باره اسپان ببستند سخت</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر همی گشت بدخواه بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به کشتی گرفتن نهادند سر</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند هر دو دوال کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هرآنگه که خشم آورد بخت شوم</p></div>
<div class="m2"><p>کند سنگ خارا به کردار موم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سرافراز سهراب با زور دست</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی سپهر بلندش ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>غمی بود رستم ببازید چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت آن بر و یال جنگی پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خم آورد پشت دلیر جوان</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه بیامد نبودش توان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زدش بر زمین بر به کردار شیر</p></div>
<div class="m2"><p>بدانست کاو هم نماند به زیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سبک تیغ تیز از میان برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>بر شیر بیدار دل بردرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بپیچید زانپس یکی آه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز نیک و بد اندیشه کوتاه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین بر من از من رسید</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه به دست تو دادم کلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو زین بیگناهی که این کوژپشت</p></div>
<div class="m2"><p>مرابرکشید و به زودی بکشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به بازی بکویند همسال من</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندر آمد چنین یال من</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نشان داد مادر مرا از پدر</p></div>
<div class="m2"><p>ز مهر اندر آمد روانم بسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هرآنگه که تشنه شدستی به خون</p></div>
<div class="m2"><p>بیالودی آن خنجر آبگون</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>زمانه به خون تو تشنه شود</p></div>
<div class="m2"><p>براندام تو موی دشنه شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>کنون گر تو در آب ماهی شوی</p></div>
<div class="m2"><p>و گر چون شب اندر سیاهی شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>وگر چون ستاره شوی بر سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>ببری ز روی زمین پاک مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بخواهد هم از تو پدر کین من</p></div>
<div class="m2"><p>چو بیند که خاکست بالین من</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازین نامداران گردنکشان</p></div>
<div class="m2"><p>کسی هم برد سوی رستم نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>که سهراب کشتست و افگنده خوار</p></div>
<div class="m2"><p>ترا خواست کردن همی خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو بشنید رستم سرش خیره گشت</p></div>
<div class="m2"><p>جهان پیش چشم اندرش تیره گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بپرسید زان پس که آمد به هوش</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت با ناله و با خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که اکنون چه داری ز رستم نشان</p></div>
<div class="m2"><p>که کم باد نامش ز گردنکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدو گفت ار ایدونکه رستم تویی</p></div>
<div class="m2"><p>بکشتی مرا خیره از بدخویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز هر گونه‌ای بودمت رهنمای</p></div>
<div class="m2"><p>نجنبید یک ذره مهرت ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو برخاست آواز کوس از درم</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد پر از خون دو رخ مادرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همی جانش از رفتن من بخست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مهره بر بازوی من ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مرا گفت کاین از پدر یادگار</p></div>
<div class="m2"><p>بدار و ببین تا کی آید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>کنون کارگر شد که بیکار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>پسر پیش چشم پدر خوار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همان نیز مادر به روشن روان</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد با من یکی پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بدان تا پدر را نماید به من</p></div>
<div class="m2"><p>سخن برگشاید به هر انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو آن نامور پهلوان کشته شد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا نیز هم روز برگشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کنون بند بگشای از جوشنم</p></div>
<div class="m2"><p>برهنه نگه کن تن روشنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چو بگشاد خفتان و آن مهره دید</p></div>
<div class="m2"><p>همه جامه بر خویشتن بردرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همی گفت کای کشته بر دست من</p></div>
<div class="m2"><p>دلیر و ستوده به هر انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همی ریخت خون و همی کند موی</p></div>
<div class="m2"><p>سرش پر ز خاک و پر از آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدو گفت سهراب کین بدتریست</p></div>
<div class="m2"><p>به آب دو دیده نباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ازین خویشتن کشتن اکنون چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>چنین رفت و این بودنی کار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چو خورشید تابان ز گنبد بگشت</p></div>
<div class="m2"><p>تهمتن نیامد به لشکر ز دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز لشکر بیامد هشیوار بیست</p></div>
<div class="m2"><p>که تا اندر آوردگه کار چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دو اسپ اندر آن دشت برپای بود</p></div>
<div class="m2"><p>پر از گرد رستم دگر جای بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گو پیلتن را چو بر پشت زین</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدند گردان بران دشت کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>گمانشان چنان بد که او کشته شد</p></div>
<div class="m2"><p>سرنامداران همه گشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>به کاووس کی تاختند آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تخت مهی شد ز رستم تهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز لشکر برآمد سراسر خروش</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه یکایک برآمد به جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بفرمود کاووس تا بوق و کوس</p></div>
<div class="m2"><p>دمیدند و آمد سپهدار طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ازان پس بدو گفت کاووس شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایدر هیونی سوی رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بتازید تا کار سهراب چیست</p></div>
<div class="m2"><p>که بر شهر ایران بباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>اگر کشته شد رستم جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران که یارد شدن پیش اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به انبوه زخمی بباید زدن</p></div>
<div class="m2"><p>برین رزمگه بر نشاید بدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو آشوب برخاست از انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت سهراب با پیلتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>که اکنون که روز من اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار ترکان دگرگونه گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>همه مهربانی بران کن که شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی جنگ ترکان نراند سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که ایشان ز بهر مرا جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>سوی مرز ایران نهادند روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بسی روز را داده بودم نوید</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کرده بودم ز هر در امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نباید که بینند رنجی به راه</p></div>
<div class="m2"><p>مکن جز به نیکی بر ایشان نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>نشست از بر رخش رستم چو گرد</p></div>
<div class="m2"><p>پر از خون رخ و لب پر از باد سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بیامد به پیش سپه با خروش</p></div>
<div class="m2"><p>دل از کردهٔ خویش با درد و جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چو دیدند ایرانیان روی اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همه برنهادند بر خاک روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ستایش گرفتند بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>که او زنده باز آمد از کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>چو زان گونه دیدند بر خاک سر</p></div>
<div class="m2"><p>دریده برو جامه و خسته بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>به پرسش گرفتند کاین کار چیست</p></div>
<div class="m2"><p>ترادل برین گونه از بهر کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بگفت آن شگفتی که خود کرده بود</p></div>
<div class="m2"><p>گرامی‌تر خود بیازرده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>همه برگرفتند با او خروش</p></div>
<div class="m2"><p>زمین پر خروش و هوا پر ز جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چنین گفت با سرفرازان که من</p></div>
<div class="m2"><p>نه دل دارم امروز گویی نه تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>شما جنگ ترکان مجویید کس</p></div>
<div class="m2"><p>همین بد که من کردم امروز بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>چو برگشت ازان جایگه پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر پور خسته روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بزرگان برفتند با او بهم</p></div>
<div class="m2"><p>چو طوس و چو گودرز و چون گستهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>همه لشکر از بهر آن ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>زبان برگشادند یکسر ز بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>که درمان این کار یزدان کند</p></div>
<div class="m2"><p>مگر کاین سخن بر تو آسان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>یکی دشنه بگرفت رستم به دست</p></div>
<div class="m2"><p>که از تن ببرد سر خویش پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>بزرگان بدو اندر آویختند</p></div>
<div class="m2"><p>ز مژگان همی خون فرو ریختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بدو گفت گودرز کاکنون چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>که از روی گیتی برآری تو دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>تو بر خویشتن گر کنی صدگزند</p></div>
<div class="m2"><p>چه آسانی آید بدان ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>اگر ماند او را به گیتی زمان</p></div>
<div class="m2"><p>بماند تو بی‌رنج با او بمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>وگر زین جهان این جوان رفتنیست</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی نگه کن که جاوید کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>شکاریم یکسر همه پیش مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>سری زیر تاج و سری زیر ترگ</p></div></div>